% Modelo de Trabalhos em LaTeX da UFC
%
% Na criação deste modelo foi tomada como base os modelos de monografia da UECE
% criados por Rudy Matela e Sergio Correia, sem a ajuda deles este trabalho teria sido muito mais
% difícil. Este modelo utiliza o abnTeX e um pacote (ufc.sty) para formatação
% de alguns anexos necessários da UFC (folha de rosto, CIP, epígrafe, ...).
%
% Este documento não clama possuir conformidade de 100\% com as normas de
% trabalhos da UFC. Consulte os guias oficiais.
%
% Agradeço ao Lincoln que contribui com o brasão da UFC.
% Agradeço ao Regis e a Mônica pelas contribuições com relação ao "Lorem
% ipsum"
%
% OBS: O modelo de monografias da UECE criado por Rudy Matela encontra-se
% disponível em: http://matela.com.br/pub/modelo_monografia/
%
% Autor: Diego Victor Simões de Sousa
% Data: 10/06/2011


\documentclass[pnumabnt,normaltoc,espacoumemeio,capchap]{abnt}		
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{abnt-alf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ufc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{subfig}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{gensymb}
\bibliographystyle{abnt-alf}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

% Informações gerais do documento
\autor{Keveny Filipe Vieira Nunes}
\autorr{NUNES, K. F. V.}
\titulo{Trabalho Informal e Precarização no Município de Maracanaú}
\local{Redenção, Ceará}
\cidade{Redenção}
\data{2014}
\orientador{Prof. Dr. Gledson Ribeiro de Oliveira}
\coorientador{}
\codigocip{A000z}{CDD:000.0}

% Descrição para folha de rosto
\comentario{
Trabalho de conclusão de curso apresentado ao curso de Bacharelado em 
Humanidades da Universidade da Integração Internacional da Lusofonia 
Afro-Brasileira, como requisito parcial para a obtenção do título de 
Bacharel em Humanidades.
}

\comentarioaprovacao{
Trabalho de conclusão de curso apresentado ao curso de Bacharelado em 
Humanidades da Universidade da Integração Internacional da Lusofonia 
Afro-Brasileira, como requisito parcial para a obtenção do título de 
Bacharel em Humanidades.
}

% Informações institucionais
\centro{Centro de Humanidades}
\departamento{Departamento de Humanidades}
\curso{Humanidades}
\instituicao{Universidade da Integração Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira - UNILAB}

\tipotrabalho{Monografia}
\areaconcentracao{Humanidades}
\nivel{Graduação}
\tituloacademico{Bacharel}

\dedicatoria{Dedico este trabalho de conclusão de curso a Deus e a Jesus Cristo para expressar minha imensa gratidão.}
% Epígrafe: citação e autor
% \epigrafe{``Uma citação citada deve citar o que se pretendia com a citação da citação''}
% \autorepigrafe{Zé Ninguém}

% Membros da comissão avaliadora
\bancaum{\ABNTorientadordata\\Universidade da Integração Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira (UNILAB)\\Orientador}
\bancadois{Universidade da Integração Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira (UNILAB)\\Co-orientador}
\bancatres{}
\bancaquatro{}

% Palavras chave
%{Informalidade}{Conceito}{Precarização}{Falta de experiência}{Desqualificação}{Ilegal}{Explotação}{Flexibilização do Trabalho}{Maracanaú}
 \pcs{Trabalho Informal}{Precarização}{Maracanaú}
 \kws{Informal Work}{Precarious}{Maracanaú}

\begin{document}

\capa
\folhaderosto
\makecippage
\termodeaprovacao

% Dedicatória (Opicional)
\makededicatoria

\pretextualchapter{Agradecimentos}
Agradeço este trabalho primeiramente a Deus e a Jesus Cristo, depois a minha mãe que me ajudou 
muito em toda minha vida, me dando todo apoio necessário para que eu pudesse me tornar algo que 
ela não conseguiu em sua vida. Apesar de todas as dificuldades encontradas ela sempre buscou 
fazer o possível e o impossível para me ajudar sem nunca medir esforços. Foram muitas adversidades 
que enfrentamos juntos e conseguimos superar o seu apoio foi fundamental em todos os momentos.

Somente através desse agradecimento quero expressar um pouco da minha felicidade e compartilhar 
com essa pessoa que merece minha profunda admiração e respeito por tudo que fez e continua fazendo por mim.

Apesar de não ser formada minha mãe sempre me incentivou a estudar e talvez se não fosse por seu 
incentivo eu não teria chegado até aqui. Apesar de faltarem palavras para expressar minha gratidão 
para minha mãe porque só eu sei o quanto ela lutou por mim e todas as coisas que ela abdicou para me ajudar.

Agradeço também todas as pessoas da minha família que me ajudaram até aqui dentre elas posso citar: 
minha mãe Lurdenia, meu avó Caetano Arruda, minha avô Maria de Lourdes, meu tio Sergio Vieira que 
para mim é um grande intelectual, minha irmã Isabelle.

Quero deixar também aqui um agradecimento especial ao meu orientador, professor e grande intelectual 
da Universidade da Integração Internacional da Lusofonia afro brasileira: Prof.Dr. Gledson Ribeiro, que 
foi de extrema importância no meu trabalho e é um profissional que eu particularmente admiro muito 
por sua capacidade e dedicação.

Agradeço também todos os meus colegas que me ajudaram dentro e fora da universidade dentre eles agradeço 
ao, Renan Bruno, Jessica Virginia, Isaac, Fladimir Andrade, Diogo Oliveira, Ícaro Oliveira, Lucas Almeida, 
Danilo Araujo, Paulo Roberto, Leandro Breno, Alef Erlange, Aldonio Silva, Jeferson Alves, Ítalo Robert, 
que de alguma forma me ajudaram a chegar até aqui e me incentivavam a terminar esta graduação.

\pagebreak

% \makeepigrafe
\input{abstract}
% \listadefiguras
% \listadetabelas
\tableofcontents
% \listadesiglas % \sigla{sigla}{Descrição}
% \listadesimbolos % \simbolo{símbolo}{Descrição}

\input{ch1}
\input{ch2}
\input{ch3}
\input{ch4}

\bibliography{bib}

%\appendix
%\include{cha}

\end{document}

